GameStop、比特幣大漲 財金專家出面呼籲 SEC 管管馬斯克

收皮啦磚家

特斯拉 CEO 馬斯克（Elon Musk）在推特上相當活躍，其追蹤者也相當「信奉」他說的話，只要馬斯克提到某間公司，該公司的股價就會隨之波動（通常是暴漲），形成「喊水會結凍」的強大股市影響力。然而，馬斯克的強大影響力也讓市場上的部分投資人擔憂，紛紛要求美國證券交易委員會（SEC）應該「管管馬斯克的嘴巴」，避免市場出現「不理性、不公平」的狀況。

馬斯克一個字，讓 GameStop 大漲 40%

這幾天，GameStop、GME 這些詞都是網路相當熱議的話題。由於華爾街大型金融機構預期 GameStop 未來股價會下跌因而放話要做空它，引起美國 Reddit 鄉民不滿而號召網友一起買進 GameStop 股票 GME 使其股價上漲，藉此「軋空」做空的機構。而期間，馬斯克也加入了這場戰役：

馬斯克於 1 月 27 日在推特發了一篇推特，只說了「Gamestonk」一字以及 wallstreetbets 的 Reddit 連結。「Stonk」一詞是美國股市論壇的迷因俗語，是在股票大漲、大跌時會使用的詞，而馬斯克便將 Gomestop 與 Stonk 兩字合併，以對號召買進 GameStop 股票的 Reddit 鄉民表示支持。

而在馬斯克發表該推文之後，GameStop 股價從該天稍早 147.98 美元繼續飆升至 209.51 美元，一度成長超過 60%，最終成長幅度超過 40%。

馬斯克的推文不只激勵了 Reddit 鄉民，也使其 4460 萬的追蹤者認識到 GameStop 的事件，促使更多人加入買進 GME。而當 Robinhood 等證券交易平台紛紛禁止散戶買進 GameStop 股票、甚至傳出平台偷賣散戶所持有的 GME 股票時，馬斯克也發文批評：

馬斯克的影響力不只如此，一直以來馬斯克都相當關注多家新創，也時常針對特定議題發表意見，因此對股市的影響力更大。

馬斯克影響力太大，財金專家呼籲 SEC 介入
根據《CNBC》報導，馬斯克的推特由於追蹤人數龐大，也深受粉絲、散戶信任，因此他說的話會形成散戶一窩蜂地買進、賣出特定股票，造成一股不可忽視的「市場力量」，馬斯克也間接有了影響市場的力量。而對此，有些財金投資專家便向 CNBC 表示擔憂。

投資名嘴 Vincent Flood 指出，馬斯克的推文可能會對散戶造成「毀滅性的影響」；Freetrade 的分析師 Dan Lane 更直言， 馬斯克在推特上批評大型金融機構的放空行為不正常，然而諷刺的是馬斯克卻也有能力可以影響市場 ，並呼籲監管機構 SEC 重視這樣的現象，針對馬斯克這樣有影響力的人物、金融機構建立相關規範。也有投資專家表示馬斯克擁有可以影響市場的力量卻不受規範，可能對市場產生負面影響。

不過網路投資軟體 Nutmeg 的事業發展主管 Max Levy 則表示，「一人影響股市」的現象一直都存在，並指出股神巴菲特與全球最大避險基金公司——橋水基金的創始人 Ray Dalio，也都有類似的影響力 。

其實馬斯克與 SEC 的淵源不僅於此，2018 年時馬斯克在推特上表示要上特斯拉下市引起市場波動，就使 SEC 指控馬斯克誤導投資人，並要求馬斯克辭去董事長一職、並罰款 2000 萬美元（約新台幣 6.1 億元）等。如今投資專家又再度呼籲 SEC 管管馬斯克，SEC 會如何處理，值得我們持續關注。

比特幣、購物網站、就連「狗狗幣」都受惠馬斯克
在發文「Gamestonk」的同天，馬斯克在購物網站 Etsy 買了一頂手工編織的羊毛帽，於是發文表示「自己有點喜歡 Etsy」，結果造成 Etsy 短期內股價立即大漲 8%。

此外，馬斯克近期也相當關注比特幣。1 月 29 日，馬斯克在他的推特頁面下新增了「#bitcoin」的 hashtag 標籤，結果造成比特幣在一小時內就大漲 5000 美元。

回到 GameStop 事件，隨著美國鄉民開始將戰場擴大，這波戰火也延燒到其他股票如 AMC、黑莓（BlackBerry）身上，就連虛擬貨幣「狗狗幣 Dogecoin」都成為鄉民買進的對象。

狗狗幣是從 2013 年開始流通的加密貨幣，最初只是起因於一個網路迷因，鄉民開玩笑而創造的虛擬貨幣。由於 GameStop 事件使得網友對市場失去信任，開始將投資目標轉移到加密貨幣上，使得狗狗幣成為眾人關注的焦點之一。而馬斯克也跟上這波流行，在推特上發表了一張狗狗雜誌封面照：

然後狗狗幣就大漲了。狗狗幣從美國時間 27 日 0.007259 美元快速飆漲，在台灣時間 29 日下午 2 點時，狗狗幣已經成長至 0.062462 美元。因為鄉民跟馬斯克的一篇文，狗狗幣成長了 760%。

儘管財金專家出面呼籲 SEC 管管馬斯克，然而 GameStop 事件會引起美國鄉民與投資人的怒火，就是因為 眾人不滿監管機構與 Robinhood 等投資平台允許大型投資機構作出放空、對沖等投資行為，操弄全球經濟與市場；而若散戶用同樣的規則獲利，卻被華爾街人士批評「不理性」、「影響市場穩定」。SEC 目前尚未對馬斯克或是 GameStop 事件做出正式回應，不過這兩起事件對於日後投資行為、股市都會有相當深遠的影響，值得我們持續追蹤。

變馬雲

財金專家持有大量淡倉

Elon無馬雲咁好控制
無左佢係成個美國甚至世界既損失

華爾街班撚樣

什麼財報、分析、看空、消息，投資我只信Elon Musk

大魔CEO同啲「分析猿」成日出嚟出口術拉撚咗未呀

呢場階級戰爭好睇 Wall Street 同big tech玩social media 玩得咁開心，比social media back fire團結人民力量就出嚟叫春

又係CNBC

舊派明顯眼紅馬生，係網寫兩隻字就乜都升
佢地寫成篇文寄去報紙出完都無人理

後trump時代CNBC取代左CNN，成為最on9既新聞台

on9立法唔比人講野？
佢又無叫你買
佢又唔係果間野董事
講句野都要拉咁全球人都唔準講股票啦on9
拉咗巴菲特先啦

佢今日broadcast答bitcoin問題前，仲話要好小心講野唔想令市場波動，點知講完後依舊拉升

係就管埋狗盛 大細魔

所以SEC 靜左音

封殺完總統又想封首富

呢個首富比總統更難封殺

金口認證

屌你啲Ibank出財經評論唔撚係影響個市？

華爾街仲要柒幾耐
唔順嘅沽到Tesla落地獄囉
佢講乜你追住嚟沽丫嘛

你地班財演9up兩句咪又係差唔多效果

Fake news media

馬雲：
都係姓馬 等住被共產啦屌你老母

咁不如以後所有人唔準討論上市公司

呢個姓馬既有成個網絡世界支持，馬雲就成個網絡世界恥笑

留名睇專家食屎圖

Late supporter

on99基金出聲評某某股跑輸大市
轉頭入市
呢d唔出聲？吊你老母

你班仆街出口術就得
其他人出句聲就係誤導, 破壞

自由？ 笑撚死 仲笑鳩中共

中國軟實力大使

講下又唔撚比呀

真人出現了

淡友沽死左TSLA未

老母麵同Elon musk幾時有世紀大對決

Elon musk都係big tech
不過冇埋堆

老母麵之前買tsla put

就係冇埋堆先成日被攻擊
但佢唔care

平時d財經佬9up就得
首富就唔可以發表意見？
巴菲特catherine wood係咪都要收皮
淨返d垃圾廢up？

言論自由?

班死廢老想限制創新

係我就唔忍 沽爆佢

支持

董卓一死，反董卓聯盟自然內鬥既啦

Source plz

要捉快啲捉啦 上咗火星捉佢唔到

freedom of speech?